\documentclass[./main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\extrachap{Agradecimientos}

Al mirar para atrás al escribir esta tesis, fue más fácil evaluar todo lo que crecí profesionalmente en mis años de doctorado. Este progreso no salió de un repollo, sino que fue posible gracias al apoyo de mucha gente. En primer lugar me gustaría agradecerle a Luis, porque bajo su dirección aprendí a hacer y discutir preguntas, y adquirí muchas herramientas transversales al trabajo, que sin duda me convirtieron en una mejor profesional y persona. Pero por sobre todo, por mostrarme que se puede ser buena gente y hacer ciencia de calidad. Me gustaría también agradecerle al equipo de Dyncode, con el que aprendí a llevar adelante una colaboración con personas de distintas especialidades. Gracias a Christian, por enseñarme con paciencia, dedicación y entusiasmo cómo pensar la Biología Celular. Gracias, también, a Dhruv, con quien tuve la suerte de trabajar a la par y compartir muchas discusiones, sensaciones, frustraciones y alegrías. 


Todo es más fácil y placentero en un buen ambiente de trabajo. Me gustaría decirle gracias a mis compañeras y compañeros de Instituto, porque me hicieron sentir acompañada, contenida y feliz en el trabajo. Gracias a mis compañeros amigos de grupo Sol, Diego, Iván, Martín y Gaby por el compañerismo y la solidaridad. Durante estos años viví situaciones que me resultaron difíciles de atravesar, y agradezco infinitamente el apoyo y la compañía desinteresada que recibí de Andre, Manu, Uriel, Fede y toda la gente de Trieste, Patrick, Sebastian, Marina, y Bruno S. tanto en lo profesional como en lo personal. Gracias a Lucho por los consejos. Gracias a Lau por el sí fácil. Gracias a mis amigas Pau, Agus y Juli por entenderme, acompañarme y ayudarme a todos los días ser un poco más libre. Gracias a las Colori, por ser incondicionales. 


Gracias a la Educación pública de mi país por la oportunidad de poder acceder a la formación de calidad que recibí. Cuando empecé mi doctorado, pude vivir en carne propia un país en el que la ciencia y los científicos importaban, y que la ciencia puede ser parte de un proyecto de país soberano. Gracias a toda la gente que todos los días sigue levantando esa bandera, incluso ante adversidades, por la esperanza que me dan. 

%Familia
Gracias a mi familia de sangre y de corazón. Con el apoyo y la contención que recibo todos los días de su parte, siento que puedo hacer cualquier cosa. Gracias a Mariana por bancarme, malcriarme y hacerme la vida más fácil. Eternamente agradecida de Bruno, por la compañía y el cariño de todos los días. Gracias a mi hermana, que está siempre, incondicional, conmigo. Y por sobre todas las cosas, gracias a mi papá, por enseñarme a querer vivir simple y feliz. 

%Gente de Dormund
%lau lucho

    
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\extrachap{Acknowledgements}

While writing this thesis, it was easier to reflect back on the past and gathered all my professional growth through my doctoral studies. This progress did not come out from nothing, and it was possible because of the support of many people. First of all I would like to thank Luis, because under his guidance I learned to ask and discuss questions, and I acquired many tools which undoubtedly made me a better professional and person. But above all, for showing me that you can be a good person and do quality science. I would also like to thank the Dyncode team, with whom I learned how to carry out a collaboration with people with different backgrounds. Thanks to Christian, for teaching me with patience, dedication and enthusiasm how to think Cell Biology. Thanks to Dhruv, with whom I had the chance to work side by side and share many discussions, feelings, frustrations and joys. 


Everything is easier and more pleasant in a good working environment. I would like to thank my colleagues at the Institute, because they supported me and made me happy there. Thanks to my collegues-friends Sol, Diego, Iván, Martín and Gaby for their companionship and solidarity. During these years I experienced situations that were very difficult to me. I am very grateful for the support and disinterested company I received from Andre, Manu, Uriel, Fede and all the people from Trieste, Patrick, Sebastian, Marina, and Bruno S. both professionally and personally. Thanks to Lucho for advice me. Thanks to Lau for saying yes every time. Thanks to my friends Pau, Agus and Juli for understanding me, accompanying me and helping me to be more free every day. Thanks to the Colori, for being unconditional. 

Thanks to the public education system of my country for the opportunity to have access to the quality training I received. When I started my PhD, I was able to experience first-hand a country in which science and scientists mattered, and that science can be part of a project for a sovereign country. Thanks to all the people who every day continue to raise these flags, even in the adversity, for the hope they give me. 

%Family
Thanks to my family, because with their every day support, I feel I can do anything. Thanks to Mariana for making my life easier. Eternally grateful to Bruno, for his company and every day affection. Thanks to my sister, who is always with me, unconditionally. And above all, thanks to my dad, for teaching me to look forward to live happy.  

\end{document}